% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo2}
SELECT COUNT (*) FROM Astronaute;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2bis}
SELECT modele FROM Fusee ORDER BY modele;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo21b}
INSERT INTO Astronaute
VALUES (3, 'HAIGNERE', 'Claudie', 'français', 3);
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22a}
SELECT COUNT(*)
FROM Fusee
WHERE constructeur = 'SpaceX';
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23a}
INSERT INTO Vol VALUES(....................);
INSERT INTO Equipe VALUES(....................);
INSERT INTO .................... VALUES(....................);
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34}
def present(self, identifiant):
    if self.est_vide():
        return False
    elif self.racine() == identifiant:
        return ...
    elif self.racine() < identifiant:
        return self.sd(). ...
    else:
        return ...
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo35c}
f2 = creer_file()
liste = ['castor', 'python', 'poule']
for elt in liste:
    enfiler(f2, elt)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo36}
def longueur(f):
    resultat = 0
    g = creer_file()
    while ... :
        elt = defiler(f)
        resultat = ...
        enfiler(... , ...)
    while not(est_vide(g)):
        enfiler(f, defiler(g))
    return resultat
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo37}
def est_valide(mot):
    if len(mot) < 8:
        return False
    for c in mot:
        if c in ['!', '#', '@', ';', ':']:
            return True
    return False
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo39}
def mot_file(f, mdp):
    g = creer_file()
    present = False
    while not(est_vide(f)):
        elt = defiler(f)
        enfiler(g, elt)
        if ...:
            present = ...
    while not(est_vide(g)):
        enfiler(f, defiler(g))
    return present
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - mars 2023 - sujet 2}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - mars 2023 - sujet 2}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Réseaux et protocoles - 3 points}{\ \\
ARPANET, partie ouest représentée sur la figure 1, est le premier réseau à transfert de paquets de données conçu aux États-Unis. En 1971, ce réseau contenait 23 n\oe uds dont 8 dans la partie ouest :
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{tabular}{m{10cm}m{8cm}}
\tikzstyle{N}=[rectangle,draw,rounded corners=2pt]
\centering\begin{tikzpicture}
\node[N] (UCSB) at (0,0) {UCSB};
\node[N] (SRI) at (2,1.75) {SRI};
\node[N] (UCLA) at (2,-1) {UCLA};
\node[N] (RAND) at (2.5,-2) {RAND};
\node[N] (AMES) at (3.5,1.25) {AMES};
\node[N] (STAN) at (3.5,0.25) {STANFORD};
\node[N] (SDC) at (4.75,-1.5) {SDC};
\node[N] (UTAH) at (6,2) {UTAH};
\draw (UCSB) -- (SRI) -- (UTAH) -- (SDC) -- (RAND) -- (UCLA) --(UCSB);
\draw (SRI) -- (UCLA) -- (STAN) -- (AMES) -- (SRI);
\end{tikzpicture}
&\textbf{SRI} : Stanford Research Institute\newline
\textbf{AMES} : Ames Research (NASA)\newline
\textbf{UCSB} : Université de Santa Barbara\newline
\textbf{UCLA} : Université de Los Angeles\newline
\textbf{STANFORD} : Université, Silicon Valley\newline
\textbf{RAND} : Research And Development\newline
\textbf{SDC} : System Development Corporation (Santa Monica)\newline
\textbf{UTAH} : Université de Salt Lake City
\end{tabular}
\caption{ARPANET en 1971, partie ouest}
\end{figure}
\end{center}
On schématise ce réseau par un ensemble de routeurs (appelés A, B, C, D, E, F, G et H) chacun associé directement à un réseau du même nom :
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\tikzstyle{N}=[rectangle,draw,rounded corners=2pt]
\centering\begin{tikzpicture}
\node[N] (UCSB) at (0,0) {B};
\node[N] (SRI) at (2,1.75) {G};
\node[N] (UCLA) at (2,-1) {A};
\node[N] (RAND) at (2.5,-2) {D};
\node[N] (AMES) at (3.5,1.25) {E};
\node[N] (STAN) at (3.5,0.25) {F};
\node[N] (SDC) at (4.75,-1.5) {C};
\node[N] (UTAH) at (6,2) {H};
\draw (UCSB) -- (SRI) -- (UTAH) -- (SDC) -- (RAND) -- (UCLA) --(UCSB);
\draw (SRI) -- (UCLA) -- (STAN) -- (AMES) -- (SRI);
\end{tikzpicture}
\caption{Schématisation du réseau}
\end{figure}
\end{center}
On s’intéresse au protocole RIP, qui minimise le nombre de sauts entre routeurs. Si on l’applique au n\oe ud A de la figure 2, on obtient la table de coûts suivante :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{2}{p{2cm}|}}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{N\oe ud A}}
\tabularnewline\hline
\centering \textbf{Destination}&\centering \textbf{Coût}
\tabularnewline\hline
\centering B&\centering $1$
\tabularnewline\hline
\centering C&\centering $2$
\tabularnewline\hline
\centering D&\centering $1$
\tabularnewline\hline
\centering E&\centering $2$
\tabularnewline\hline
\centering F&\centering $1$
\tabularnewline\hline
\centering G&\centering $1$
\tabularnewline\hline
\centering H&\centering $2$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage
\begin{enumerate}
\item Ecrire la table des coûts des n\oe uds B et F.
\item En appliquant le protocole RIP, donner tous les chemins possibles d’un paquet de données partant du n\oe ud F à destination du n\oe ud H.
\item L’armée ajoute le n\oe ud Z correspondant sur le réseau. Sa table de coûts est la suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{2}{p{2cm}|}}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{N\oe ud Z}}
\tabularnewline\hline
\centering \textbf{Destination}&\centering \textbf{Coût}
\tabularnewline\hline
\centering A&\centering $3$
\tabularnewline\hline
\centering B&\centering $3$
\tabularnewline\hline
\centering C&\centering $1$
\tabularnewline\hline
\centering D&\centering $2$
\tabularnewline\hline
\centering E&\centering $3$
\tabularnewline\hline
\centering F&\centering $4$
\tabularnewline\hline
\centering G&\centering $2$
\tabularnewline\hline
\centering H&\centering $1$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Tracer le réseau en ajoutant ce n\oe ud Z pour qu’il respecte cette table de routage.
\item On utilise maintenant le protocole OSPF qui minimise la somme des coûts de la transmission entre deux n\oe uds. Le réseau avec les coûts est illustré par la figure 3 :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\tikzstyle{N}=[rectangle,draw,rounded corners=2pt]
\centering\begin{tikzpicture}
\node[N] (UCSB) at (0,0) {B};
\node[N] (SRI) at (2,1.75) {G};
\node[N] (UCLA) at (2,-1) {A};
\node[N] (RAND) at (2.5,-2) {D};
\node[N] (AMES) at (3.5,1.25) {E};
\node[N] (STAN) at (3.5,0.25) {F};
\node[N] (SDC) at (4.75,-1.5) {C};
\node[N] (UTAH) at (6,2) {H};
\draw (UCSB) -- node[sloped,above]{$1$} (SRI) --node[sloped,above]{$100$} (UTAH) -- node[sloped,above]{$10$} (SDC) --node[sloped,above]{$10$} (RAND) -- node[sloped,above]{$10$} (UCLA) --node[sloped,above]{$10$}(UCSB);
\draw (SRI) --node[right]{$10$} (UCLA) --node[sloped,below]{$1$} (STAN) --node[right]{$1$} (AMES) --node[sloped,below]{$1$} (SRI);
\end{tikzpicture}
\caption{Réseau avec coûts}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Avec le protocole OSPF, donner en justifiant le chemin pris par un paquet d’origine B à destination du n\oe ud H.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL - 3 points}{\ \\
On considère une gestion simplifiée des voyages dans l’espace. La base de données utilisée est constituée de quatre relations nommées \texttt{Astronaute}, \texttt{Fusee}, \texttt{Equipe} et \texttt{Vol}. Voici le contenu des tables \texttt{Astronaute}, \texttt{Fusee}, \texttt{Equipe} et \texttt{Vol}.\\
Les clés primaires sont soulignées et les clefs étrangères sont précédées d’un \texttt{\#} :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
\multicolumn{5}{|c|}{\cellcolor{LightGray}Astronaute}
\tabularnewline\hline
\underline{id\_astronaute}&nom&prenom&nationalite&nb\_vols
\tabularnewline\hline
1&\squote PESQUET\squote&\squote Thomas\squote &\squote français\squote &2
\tabularnewline\hline
2&\squote AMSTRONG\squote &\squote Neil\squote &\squote américain\squote &8
\tabularnewline\hline
3&\squote MAURER\squote &\squote Mathias\squote &\squote allemand\squote &1
\tabularnewline\hline
4&\squote MCARTHUR\squote &\squote Megan\squote &\squote américain\squote &5
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}\\
\phantom{ligne}\\
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{4}{c|}}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{\cellcolor{LightGray}Fusee}
\tabularnewline\hline
\underline{id\_fusee}&modele&constructeur&nb\_places
\tabularnewline\hline
1&\squote Falcon 9\squote &\squote SpaceX\squote &6
\tabularnewline\hline
2&\squote Starship\squote &\squote SpaceX\squote &100
\tabularnewline\hline
3&\squote Soyouz\squote &\squote TsSKB Progress\squote &2
\tabularnewline\hline
4&\squote SLS\squote &\squote Boeing\squote &6
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}\\
\phantom{ligne}\\
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{2}{c|}}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}Equipe}
\tabularnewline\hline
\#id\_vol&\#id\_astronaute
\tabularnewline\hline
1&1
\tabularnewline\hline
1&2
\tabularnewline\hline
1&3
\tabularnewline\hline
2&1
\tabularnewline\hline
2&3
\tabularnewline\hline
3&1
\tabularnewline\hline
3&2
\tabularnewline\hline
3&4
\tabularnewline\hline
4&2
\tabularnewline\hline
4&4
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}\hspace{1cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor{LightGray}Vol}
\tabularnewline\hline
\underline{id\_vol}&\#id\_fusee&Date
\tabularnewline\hline
1&1&\squote12/09/2022\squote
\tabularnewline\hline
2&4&\squote25/10/2022\squote
\tabularnewline\hline
3&3&\squote18/11/2022\squote
\tabularnewline\hline
4&2&\squote23/12/2022\squote
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
On pourra utiliser les mots clés suivants : \texttt{COUNT}, \texttt{FROM}, \texttt{INSERT}, \texttt{INTO}, \texttt{JOIN}, \texttt{ON}, \texttt{ORDER BY}, \texttt{SELECT}, \texttt{VALUES}, \texttt{WHERE}.
\itemizes{\item Le mot clé \texttt{COUNT} permet de récupérer le nombre d’enregistrements issu de la requête. Par exemple, la requête suivante renvoie la valeur \texttt{4}.}
\CodeInfo{SQL}{Exo2}
\itemizes{\item Le mot clé \texttt{ORDER BY} permet de trier les éléments par ordre alphabétique. Par exemple, la requête suivante :}
\CodeInfo{SQL}{Exo2bis}
\itemizes{\item[] renvoie la table}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|p{2cm}|}
\hline
\squote Falcon 9\squote 
\tabularnewline\hline
\squote SLS\squote 
\tabularnewline\hline
\squote Soyouz\squote 
\tabularnewline\hline
\squote Starship\squote 
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item On s’intéresse ici à la notion de clés primaire et étrangère.
\begin{enumerate}
\item Donner la définition d’une clé primaire.
\item Dans la table \texttt{Astronaute}, la clé primaire est \texttt{id\_astronaute}. Expliquer pourquoi cette requête SQL renvoie une erreur :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo21b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Le schéma relationnel de la table \texttt{Astronaute} est :\\
\texttt{Astronaute(\underline{id\_astronaute} : INT, nom : TEXT, prenom : TEXT, nationalite : TEXT, nb\_vols : INT)}\\
Ecrire le schéma relationnel de la table \texttt{Fusee} en précisant le domaine de chaque attribut.
\end{enumerate}
\item On s’intéresse ici à la récupération d’informations issues de la base de données.
\begin{enumerate}
\item Ecrire le résultat que la requête suivante renvoie :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo22a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire une requête SQL qui renvoie le modèle et le constructeur des fusées ayant au moins quatre places.
\item[(c)] Ecrire une requête SQL qui renvoie les noms et prénoms des astronautes dans l’ordre alphabétique du nom.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter les requêtes SQL suivantes permettant d’ajouter un cinquième vol avec la fusée Soyouz le 12/04/2023 avec l'équipage composé de PESQUET Thomas et MCARTHUR Megan. On ne s’intéresse pas ici à la mise à jour qui suivra.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo23a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire une requête SQL permettant d’obtenir le nom et le prénom des astronautes ayant décollé le 25/10/2022.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires, files et POO - 6 points}{\ \\
\textit{Cet exercice comporte deux parties indépendantes.}\\\\
\textbf{Partie 1.}\\
Une entreprise stocke les identifiants de ses clients dans un arbre binaire de recherche.\\\\
On rappelle qu'un arbre binaire est compose de n\oe uds, chacun des n\oe uds possédant éventuellement un sous-arbre gauche et éventuellement un sous-arbre droit.\\\\
La taille d'un arbre est le nombre de n\oe uds qu'il contient. Sa hauteur est le nombre de n\oe uds du plus long chemin qui joint le n\oe ud racine à l'une des feuilles. On convient que la hauteur d'un arbre ne contenant qu'un n\oe ud vaut $1$ et celle de l'arbre vide vaut $0$.\\\\
Dans cet arbre binaire de recherche, chaque n\oe ud contient une valeur, ici une chaîne de caractères, qui est, avec l'ordre lexicographique (celui du dictionnaire) :
\itemizes{\item strictement supérieure à toutes les valeurs des n\oe uds du sous-arbre gauche ;
\item strictement inférieure à toutes les valeurs des n\oe uds du sous-arbre droit.}
Ainsi les valeurs de cet arbre sont toutes distinctes.\\\\
On considère l'arbre binaire de recherche suivant :
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node {\texttt{\squote dfifi\squote}}
	child{node{\texttt{\squote annieji\squote}}
		child{node{\texttt{\squote aalice\squote}}}
		child{node{\texttt{\squote celine\squote}}}
		}
	child{node{\texttt{\squote helene\squote}}};
\end{tikzpicture}
\caption{Arbre binaire de recherche}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Donner la taille et la hauteur de l’arbre binaire de recherche de la figure 1.
\item Recopier cet arbre après l’ajout des identifiants suivants : \texttt{\squote davidbg\squote} et \texttt{\squote papicoeur\squote} dans cet ordre.
\item On décide de parcourir cet arbre pour obtenir la liste des identifiants dans l’ordre lexicographique. Recopier la lettre correspondant au parcours à utiliser parmi les propositions suivantes :
\itemizes{\item[] A - Parcours en largeur d’abord
\item[] B - Parcours en profondeur dans l’ordre préfixe
\item[] C - Parcours en profondeur dans l’ordre infixe
\item[]D - Parcours en profondeur dans l’ordre suffixe (ou postfixe)}
\item Pour traiter informatiquement les arbres binaires, nous allons utiliser une classe \texttt{ABR}.\\
Un arbre binaire de recherche, nommé \texttt{abr} dispose des méthodes suivantes :
\itemizes{\item\texttt{abr.est\_vide()} : renvoie \texttt{True} si \texttt{abr} est vide et \texttt{False} sinon.
\item\texttt{abr.racine()} : renvoie l’élément situé à la racine de \texttt{abr} si \texttt{abr} n’est pas vide et \texttt{None} sinon.
\item\texttt{abr.sg()} : renvoie le sous-arbre gauche de \texttt{abr} s’il existe et \texttt{None} sinon.
\item\texttt{abr.sd()} : renvoie le sous-arbre droit de \texttt{abr} s’il existe et \texttt{None} sinon.}
On a commencé à écrire une méthode récursive \texttt{present} de la classe \texttt{ABR}, où le paramètre \texttt{identifiant} est une chaîne de caractères et qui renvoie \texttt{True} si identifiant est dans l’arbre et \texttt{False} sinon.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo34}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Recopier et compléter les lignes 5, 7 et 9 de cette méthode\\
\end{enumerate}
\textbf{Partie 2.}\\
On considère une structure de données file que l’on représentera par des éléments en ligne, l’élément à droite étant la tête de la file et l’élément à gauche étant la queue de la file.\\\\
On appellera \texttt{f1} la file suivante : \texttt{\renewcommand{\arraystretch}{1.1}\begin{tabular}{r|c|c|c|c|l}
\hline
&\squote bac\squote&\squote nsi\squote&\squote2023\squote&\squote file\squote&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}\\\\
On suppose que les quatre fonctions suivantes ont été programmées préalablement en langage Python :
\itemizes{\item\texttt{creer\_file()} : renvoie une file vide ;
\item\texttt{est\_vide(f)} : renvoie \texttt{True} si la file \texttt{f} est vide et \texttt{False} sinon ;
\item\texttt{enfiler(f, e)} : ajoute l'élément \texttt{e} à la queue de la file \texttt{f} ;
\item\texttt{defiler(f)} : renvoie l’élément situé à la tête de la file \texttt{f} et le retire de la file.}
\vspace{0.25cm}
\begin{enumerate}[resume]
\item Les trois questions suivantes sont indépendantes.
\begin{enumerate}
\item Donner le résultat renvoyé après l’appel de la fonction \texttt{est\_vide(f1)}.
\item Représenter la file \texttt{f1} après l’exécution du code \texttt{defiler(f1)}.
\item Représenter la file \texttt{f2} après l’exécution du code suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo35c}
\begin{enumerate}[resume]
\item Recopier et compléter les lignes 4, 6 et 7 de la fonction \texttt{longueur} qui prend en paramètre une file \texttt{f} et qui renvoie le nombre d’éléments qu’elle contient. Après un appel à la fonction, la file \texttt{f} doit retrouver son état d’origine.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo36}
\begin{enumerate}[resume]
\item Un site impose à ses clients des critères sur leur mot de passe. Pour cela il utilise la fonction \texttt{est\_valide} qui prend en paramètre une chaîne de caractères \texttt{mot} et qui retourne \texttt{True} si mot correspond aux critères et \texttt{False} sinon.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo37}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Parmi les mots de passe suivants, recopier celui qui sera validé par cette fonction :
\itemizes{\item[]A - \texttt{\squote best@\squote}
\item[] B - \texttt{\squote paptap23\squote}
\item[]C - \texttt{\squote 2!@59fgds\squote}}
\newpage
\item Le tableau suivant montre, sur deux exemples, l’évolution d’une file \texttt{f3} après l’exécution de l’instruction \texttt{ajouter\_mot(f3, \squote super\squote)} :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabular}{|c|m{7cm}|m{7cm}|}
\cline{2-3}
\multicolumn{1}{c|}{}&\centering\textbf{état initial de \texttt{f3}}&\centering\textbf{état de \texttt{f3} après l'instruction\newline\texttt{ajouter\_mot(f3, \squote super\squote)}}
\tabularnewline\hline
Exemple 1&\centering\begin{tabular}{r|c|c|c|l}
\hline
&\texttt{\squote bac\squote}&\texttt{\squote nsi\squote}&\texttt{\squote2023\squote}&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\centering \begin{tabular}{r|c|c|c|l}
\hline
&\texttt{\squote super\squote}&\texttt{\squote bac\squote}&\texttt{\squote nsi\squote}&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\tabularnewline\hline
Exemple 2&\centering\begin{tabular}{r|c|c|l}
\hline
&\texttt{\squote test\squote}&\texttt{\squote info\squote}&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\centering\begin{tabular}{r|c|c|c|l}
\hline
&\texttt{\squote super\squote}&\texttt{\squote test\squote}&\texttt{\squote info\squote}&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Ecrire le code de cette fonction \texttt{ajouter\_mot} qui prend en paramètres une file \texttt{f} (qui a au plus trois éléments) et une chaîne de caractères valide \texttt{mdp}. Cette fonction met à jour la file de stockage \texttt{f} des mots de passe en y ajoutant \texttt{mdp} et en défilant, si nécessaire, pour avoir au maximum trois éléments dans cette file.\\
On pourra utiliser la fonction \texttt{longueur} de la question 6.
\item Pour intensifier sa sécurité, le site stocke les trois derniers mots de passe dans une file et interdit au client lorsqu’il change son mot de passe d’utiliser l’un des mots de passe stockés dans cette file. Recopier et compléter les lignes 7 et 8 de la fonction \texttt{mot\_file} :
\itemizes{\item qui prend en paramètres une file \texttt{f} et \texttt{mdp} de type chaîne de caractères ;
\item qui renvoie \texttt{True} si le mot de passe est un élément de la file \texttt{f} et \texttt{False} sinon.}
Après un appel à cette fonction, la file \texttt{f} doit retrouver son état d’origine.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo39}
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire une fonction \texttt{modification} qui prend en paramètres une file \texttt{f} et une chaîne de caractères \texttt{nv\_mdp}. Si le mot de passe \texttt{nv\_mdp} répond bien aux deux exigences des questions 7 et 9, alors elle modifie la file des mots de passe stockés et renvoie \texttt{True}. Dans le cas contraire, elle renvoie \texttt{False}.\\
On pourra utiliser les fonctions \texttt{mot\_file}, \texttt{est\_valide} et \texttt{ajouter\_mot}.
\end{enumerate}}

\end{document}